# Стандарт REST в MLCDevelopment

## HTTP

### Методы

GET - Получить обьект


POST - Создать новый обьект


PUT - Обновленить обьект


DELETE - Удалить обьект

### HTTP коды состояния

#### 2xx

* 200 OK 

Используется при успешном ответе сервера в том случае если клиент запрашивает данные используя метод `GET`

Пример:

`GET /posts` -> SERVER

`HTTP/1.1 200 OK  body:{json_data}` --> CLIENT

* 201 Created 

Используется при успешном создании обьекта в том случае если клиент использует метод `POST`

Пример:

`POST /train` -> SERVER

`HTTP/1.1 201 Created body:{create_object}` --> CLIENT

* 204 No Content

Запрос считаеться успешным но запрашиваемых данных не существует, такой ответ приходит при использвании метода `GET`, `PUT`, `DELETE`

Пример:

`GET /girl/4`

`HTTP/1.1 204 No Content body:{error_json}` --> CLIENT


`PUT /client/3`

`HTTP/1.1 204 No Content body:{error_json}` --> CLIENT

`DELETE /country/ukraine/donetsk`

`HTTP/1.1 204 No Content body:{error_json}` --> CLIENT

#### 4xx
> Ошибки никогда не должны замалчиваться


* 400 Bad Request
Такая ошибка возникает в случае если клиент неправильно сформировал запрос и допустил синтаксическую ошибку в основных полях тела.

Например:

`PUT /girl/3`

Тело запроса:

```
{
    data: [
	    {"example": "some_data"}
        ]
    
}
```


* 401 Unauthorized

Ошибка возникает в случае недействительности или отсутствия access токена.


Возможным способом решения является запросить refresh токен либо при отсутствии онного получить его предоставляемыми способами приложения.


Конктретная информация по ошибке присылаеться в теле ответа где будет явно написано, протух токен или отсутствует совсем.


* 403 Forbidden

Cервер понял запрос, но он отказывается его выполнять из-за ограничений в доступе для клиента к указанному ресурсу.

Такая ошибка возникает в случае если в приложении осуществляеться доступ к контенту по ролям. Например пользователь попытался перейти на страницу которая доступна только для уполномоченых лиц и в таком случае возвращается именно эта ошибка

Сам смысл в ограничении доступа для определенных ресурсов.

Дополнительная информация о возникшей ошибке присылаеться в теле ответа.

* 404 Not Found

Ошибка возникает в случае отсутствия ресурса по которому пытается получить данные клиент. 

__ВАЖНО!!!__ Ни в коем случае не отправлять этот код если запрашиваемые данные по ресурсу отсутствуют. Смотрите код 204.

Ошибка может возникнут __ТОЛЬКО__ если ресурс отсутствует полностью. Например:

`GET /dogs`

`HTTP/1.1 404 Not Found`

В любом другом случае следует отдавать 204 код

#### Дополнительная информация

1xx, 3xx, 5xx коды не используются.


Суть в том что бы не вызывать исключений на клиентской стороне.

Если сервер не может принять запрос по техническим причинам не связаным с логикой общения то в таком случае по умолчанию используется 500 Internal Server Error.

Этот код явно илюстрирует неработоспособность приложения.

Все клиентские ошибки должны сопровождаться разьяснениями что именно пошло не так. Так как клиент и сервер это раздельные сущности то главной задачей являеться максимально просто и понятно общаться между собой. Явное лучше чем неявное, простое лучше чем сложное, разряженое лучшем чем плотное.

## Ресурсы

#### Именования ресурсов

* Существительные — это хорошо, а глаголы — плохо. Вместо глаголов — HTTP методы
> Получить(Что сделать? - Глагол) пользователя с ID == 3. Пользователь(Кто? Что? - Существительное)
> GET(получить - Глагол) /user/3(Существительное)

* Все ресурсы должны быть существительными в еденичном числе
```
POST /dog

PUT /dog

DELETE /dog
```

* Конкретные имена лучше абстрактных(Явное лучше чем неявное)
> /blogs, /videos, /news, /articles — это выглядит очевидным. А вот /items и /assets — нет.

__Внимание__

* Ресурсы с методом GET для выбора __всех__ сущностей должны быть в __множественном__ числе
```
GET /dogs

GET /users

GET /posts

GET /girls

GET /cities
```

* __Именование Атрибутов__ только __camelCase__


* Именование Булевого типа(true, false) только с __маленькой__ __буквы__


* При успешном создании или обновлении сущности с помощью методов POST или PUT возвращается в ответе всегда новая(POST) или обновленная(PUT) сущность
```
POST /dog - возвращается ответ с новой созданой собакой

PUT /train/86 - возвращаеться ответ с уже обновленной сущностью с ID == 86
```

* Выбор конкретной сущности осуществляеться таким образом
```
GET /user/1 - выбор пользователя у которого ID == 1

POST /dog/ - Создание одной собаки

PUT /boy/3 - Обновление мальчика с ID == 3

DELETE /train/123 - удаление поезда с ID == 123
```


#### Связи

* Одни ресурсы всегдя связаны с другими ресурсами. Есть ли очевидный и простой способ показать эти связи через API? При этом помня о нашем разделении на существительные и глаголы?
```
GET /owner/5678/dogs

POST /owner/5678/dog/
```
#### Сложные вещи


* Сложные вещи нужно прятать за знаком «?»

> Почти у каждого API есть куча параметров, которые можно читать, обновлять, фильтровать и работать с ними всякими другими способами. Но все эти параметры не должны быть видны в базовых адресах. Лучше всего указывать параметры внутри обращения к базовым адресам.

```
GET /dogs?color=red&state=running&location=park

GET /users?isMerried=true&moreThen=28
```

#### Поиск

* Глобальный поиск оформить просто:
```
/search?q=search+word
```

* Поиск по конкретным сущностям можно легко представить, опираясь на то, что мы узнали ранее:
```
/owner/5678/dogs?q=red
```

### Используемые технологии

#### Безопасноть

Для доступа к ресурсам используеться технология [JWT](https://ru.wikipedia.org/wiki/JSON_Web_Token)


Так же про нее можно почитать [здесь](https://gist.github.com/zmts/802dc9c3510d79fd40f9dc38a12bccfc) и [здесь](https://habrahabr.ru/post/340146/)

JWT токен мы шлем в хидере в таком формате:

```
Authorization: JWT token
```


#### Версионность

API в MLC имеет версионность которая использовалась раньше при разработке ядра Linux

Между сериями 1.0 и 2.6.x ядро Linux использовало __нечётные__ номера для __бета-версий__, и __чётные__ — для __стабильных__. Например, Linux 2.3 был серией в разработке, а Linux 2.4 — серией стабильных выпусков.

* Прошу заметить что это относиться только ко второму числу после точки.


* Пример:
```
GET /api/v0.1/ - нестабильный выпуск

GET /api/v0.2/ - стабильный
```
* Первая цифра перед точкой означает мажорность выпускаемой версии. То есть продакшн версия будет __/api/v1.0/__

Хоть 1 это нечетное число но говорит о выпуске который уже можно использовать





#### Кеширование

Используйте только стандартный механизм кэширования (ETag) и Last-Modified (дата последнего изменения)(Кеширование)



Свои коды ошибок которые предеавать в JSON

Перечислять необходимые поля через запятую в адресе запроса — это очень простой и удобный подход. Берите его на вооружение.
Linkedin /people: (id, first-name, last-name, industry)

## Ответы сервера

* __Ответ__ сервера в формате __JSON__ если запрос выполнился __успешно__
```
{
    status : http code,
    errors: {},
    data: [
	    {"example": "some_data"}
        ]
    
}
```


* Описание ответа сервера

```
    "status": http code
    "errors": Если ошибок нет то следует отправлять пустое тело поля.
    "data": несет в себе полезную информацию с которой можно работать
         "objectdata": представление обьекта или если простыми словами то название обекта который мы запросили через API
	     "{}": данные которые описывают запрошеный обьект

```
> Подробнее про status. Бывает что браузер некорректно обрабатывает некоторые http коды и по этому можно всегда отправлять ответ с кодом 200 НО в поле status отправлять реальный код состояния.


* __Ответ__ сервера в формате __JSON__ если запрос выполнился не корректно и это привело к __ошибке__
```
{
    "status" : http code,
    "errors" : {"message": error message, code: application error code, moreinfo: link to description error code}
    "data": {}
}
```


* Описание ответа при возникновении ошибки
```
    "status": http code,
    "errors": "message": сообщение о возникшей ошибке, например("your account is banned"), "code": поле с ошибкой на уровне приложения, "moreinfo": дополнительная информация о ошибке, лучшей практикой будет разместить ссылку на документацию где можно подробно почитать про возникщую ошибку. 
```


## Дополнительная информация и общие правила

### Дополнительная информация

#### Дополнительные параметры запроса

* Получение только необходимых полей

Что бы получить только определенные данные от сервера, необходимо запрос выполнить в таком синтаксисе


`GET /dog/3?(id,name,breed)`

> Использование пробелов в перечисление полей запрещено. Сервер просто непоймет и вернет 400 HTTP код

* Запросы с определенной позиции данных

Что бы клиент получил данные с 5 позиции необходимо указывать дополнительный параметр `offset`

Например:
`GET /girls?offset=10`

* Запрос с лимитом данных

По умолчанию клиент всегда получает только 10 записей. Что бы явно указать какой лимит данных он хочет получить необходимо указывать параметр `limit`

Например:
`GET /client/sales?limit=30`

* Совместное использование параметров в запросе

Все предоставляемые параметры из этой главы могут быть использованы всегда между собой

Например:
`GET /sales?(id,product)&limit=20&offset=30`

* Пагинация

Вся пагинация выполняеться исключительно на клиенте способами ответов сервера с параметрами `limit` и `offset`

* Подавление ошибок

Бывают ситуации когда браузер может некорректно обрабатывать некоторые HTTP коды для удобства клиента есть параметр

`suppress_response_codes` которые по умолчанию равен true

Обратите внимание что это параметр нарушает правило о форматировании. ДА, это исключение так как это служебный и достаточно важный параметр.

В особых случаях именования параметров:
> Особые случаи не настолько особые, чтобы нарушать правила.



### Общие правила

* Клиент и Сервер это две несвязных сущности, они не должны зависить друг от друга в любую сторону. Любая зависимость делает этот околостандарт ненужным для использования.

* Зависимость может существовать только одна - поставленая задача.

* Для того что бы выполнить общую задачу и клиент и сервер должны общаться договоренным способом который описан в документе выше.


* Правила форматирование параметров запроса

* Если параметр состоит из двух и больше слов то применяется стиль camelCase где первое слово __ВСЕГДА__ с маленькой буквы.

Например: 
`GET /client/3?createdAt=today`


* Формат общения датами

Согласно стандарту [ISO 8601](https://ru.wikipedia.org/wiki/ISO_8601) и нюансами работы HTTP был выбран такой формат общения

`YYYYMMDDThhmmss`

Например:
`GET /clients?createdAt=20180417`

`GET /sales?saleAt=20121131T201236`

`GET /trains?arrivedIn=20160925T2000`


* true, false

Общение булевыми осуществляется напрямую, никаких ноликов или единичек. Явно и просто - true, false

Указание булевого значения __только__ с большой буквы!

Например:
`GET /clients?isActivated=true`


__На данный момент это первая версия документа и будет в дальнейшем расширятся если будут всплывать моменты непонимания в работе клиента и сервера.__

### Философия

```
Красивое лучше, чем уродливое.
Явное лучше, чем неявное.
Простое лучше, чем сложное.
Сложное лучше, чем запутанное.
Плоское лучше, чем вложенное.
Разреженное лучше, чем плотное.
Читаемость имеет значение.
Особые случаи не настолько особые, чтобы нарушать правила.
При этом практичность важнее безупречности.
Ошибки никогда не должны замалчиваться.
Если не замалчиваются явно.
Встретив двусмысленность, отбрось искушение угадать.
Должен существовать один — и, желательно, только один — очевидный способ сделать это.
Хотя он поначалу может быть и не очевиден, если вы не голландец[11].
Сейчас лучше, чем никогда.
Хотя никогда зачастую лучше, чем прямо сейчас.
Если реализацию сложно объяснить — идея плоха.
Если реализацию легко объяснить — идея, возможно, хороша.
Пространства имён — отличная вещь! Давайте будем делать их больше!
```

### Есть предложения и замечания???

Все в issue сюда на [BitBucket](https://bitbucket.org/mlcdevelopment/development_standarts)

Связаться лично со мной можно в телеграмме `@yozh_sh`

Если у вас трудности с телеграммом то пишите на [лицокнигу](https://www.facebook.com/black.metalmen)

